\section{Hyperstatisme des modélisation}

% \begin{figure}[htpb]
% 				\centering
% 				\hfill
% 				\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/plan.png}
% 				\hfill
% 				\includegraphics[width=.4\textwidth]{./img/schema_cine.png}
% 				\hfill
% \end{figure}

\question{Réaliser le graphe des liaisons associé au schéma cinématique. (Vous avez le corrigé de cette question dans le TD de statique)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[draw, circle] (0) at (0,0) 		{0};
\node[draw, circle] (1) at (3,0) 	{1};
\node[draw, circle] (2) at (5,1) 		{2};
\node[draw, circle] (3) at (5,-1) 	{3};
\node[draw, circle] (4) at (7.5,-1) 	{4};


\draw (0) to[bend left]
	node[midway,above,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Linéaire annulaire centre $D$ direction $\, \vec y$}
	% node[midway,below,red]{2}
	(1) ;
\draw (0) to[bend right]
	node[midway,below,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Rotule centre $F$}
	% node[midway,above,red]{3}
	(1) ;

\draw (1) to[bend left] 
	node[midway,above,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(C,\, \vec z)$}
	% node[midway,below right,red] {5}
	(2);
\draw (1) to[bend right] 
	node[midway,below,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(A,\, \vec z)$}
	% node[midway,above,red] {5}
	(3);

\draw (2) to[bend left] 
	node[midway,right,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(B,\, \vec z)$}
	% node[midway,left,red] {5}
	(3);

\draw (3) -- 
	node[midway, below, text badly centered,text width=2cm]{\scriptsize glissière $\, \vec x$}
	% node[midway, above, red]{5}
	(4);

\draw[<-] (4) --++ (0,1) node[above] {$\vec P$};

\draw (0)--++(-.5,0) ++(0,.25)--++(0,-.5);
\fill[pattern=north west lines](0)++(-.5,.25) rectangle ++(-.25,-.5)
;\end{tikzpicture}
\end{figure}

\question{Déterminer la mobilité du mécanisme.}
Le mécanisme  possède 2 mobilités :
\begin{itemize}\tightlist
	\item la rotation de l'ensemble $\left\{ 1;2;3;4 \right\}$ autour de l'axe $(F;D)$
\item la translation de la pièce $4$ suivant $\vec x$
\end{itemize}

Tous les autres mouvements sont bloqués si on considère le tirant {$2$} indéformable.

\question{Déterminer le degré d'hyperstatisme du modéle proposé en utilisant les deux méthodes vue en cours.}

\begin{description}
	\item[Méthode Cinématique]

		\ 

		\begin{itemize}\tightlist
			\item il y a $\gamma=2$ boucles indépendantes dans le graphe des liaisons $\implies E_c=6\times 2=12$
			\item Nombres d'inconnues de la cinématique :  $I_c=11$
			\item $H=E_c-I_c+m=12-11+2=3$ \boxed{H=3}
		\end{itemize}

		\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[draw, circle] (0) at (0,0) 		{0};
\node[draw, circle] (1) at (3,0) 	{1};
\node[draw, circle] (2) at (5,1) 		{2};
\node[draw, circle] (3) at (5,-1) 	{3};
\node[draw, circle] (4) at (7.5,-1) 	{4};


\draw (0) to[bend left]
	node[midway,above,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Linéaire annulaire centre $D$ direction $\, \vec y$}
	node[midway,below,red]{4}
	(1) ;
\draw (0) to[bend right]
	node[midway,below,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Rotule centre $F$}
	node[midway,above,red]{3}
	(1) ;

\draw (1) to[bend left] 
	node[midway,above,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(C,\, \vec z)$}
	node[midway,below right,red] {1}
	(2);
\draw (1) to[bend right] 
	node[midway,below,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(A,\, \vec z)$}
	node[midway,above,red] {1}
	(3);

\draw (2) to[bend left] 
	node[midway,right,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(B,\, \vec z)$}
	node[midway,left,red] {1}
	(3);

\draw (3) -- 
	node[midway, below, text badly centered,text width=2cm]{\scriptsize glissière $\, \vec x$}
	node[midway, above, red]{1}
	(4);

\draw[<-] (4) --++ (0,1) node[above] {$\vec P$};

\draw (0)--++(-.5,0) ++(0,.25)--++(0,-.5);
\fill[pattern=north west lines](0)++(-.5,.25) rectangle ++(-.25,-.5)
;\end{tikzpicture}
\end{figure}
	\item[Méthode Actions mécaniques]

		\ 

		\begin{itemize}\tightlist
			\item 5 pièces $\implies 4$ isolements indépendants $\implies E_S=24$ équations issues du PFS ;
			\item $I_S=25$
			\item $H=I_S-E_S+m=25-24-2=3$ \boxed{H=3}
		\end{itemize}

		\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[draw, circle] (0) at (0,0) 		{0};
\node[draw, circle] (1) at (3,0) 	{1};
\node[draw, circle] (2) at (5,1) 		{2};
\node[draw, circle] (3) at (5,-1) 	{3};
\node[draw, circle] (4) at (7.5,-1) 	{4};


\draw (0) to[bend left]
	node[midway,above,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Linéaire annulaire centre $D$ direction $\, \vec y$}
	node[midway,below,red]{2}
	(1) ;
\draw (0) to[bend right]
	node[midway,below,text badly centered, text width=2.1cm]
		{\scriptsize Rotule centre $F$}
	node[midway,above,red]{3}
	(1) ;

\draw (1) to[bend left] 
	node[midway,above,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(C,\, \vec z)$}
	node[midway,below right,red] {5}
	(2);
\draw (1) to[bend right] 
	node[midway,below,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(A,\, \vec z)$}
	node[midway,above,red] {5}
	(3);

\draw (2) to[bend left] 
	node[midway,right,text width =1cm] {\scriptsize pivot $(B,\, \vec z)$}
	node[midway,left,red] {5}
	(3);

\draw (3) -- 
	node[midway, below, text badly centered,text width=2cm]{\scriptsize glissière $\, \vec x$}
	node[midway, above, red]{5}
	(4);

\draw[<-] (4) --++ (0,1) node[above] {$\vec P$};

\draw (0)--++(-.5,0) ++(0,.25)--++(0,-.5);
\fill[pattern=north west lines](0)++(-.5,.25) rectangle ++(-.25,-.5)
;\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{description}


